\section{Framework Django}

Rozwiązaniem problemów z tworzeniem powtarzających się w każdym projekcie struktur kodu jest także użycie frameworka. Jest to zestaw bibliotek ułatwiających budowanie schematycznych i powtarzalnych części oprogramowania. Narzucają one także pewien styl projektowania architektury, dzięki czemu uzyskiwana jest konsekwencja we wprowadzanym kodzie, a ewentualne zmiany są proste do przeprowadzenia.

Przykładem frameworka, który zostanie opisany w niniejszej pracy jest \programName{Django}. Napisany został on w języku \programName{Python} którego główną zaletą jest dostępność wielu zewnętrznych bibliotek. Innym pozytywnym aspektem jest możliwość skorzystania z interpretera, który pozwala na natychmiastowe sprawdzanie wyników swojej pracy bez konieczności ciągłej kompilacji. Na uwagę zasługuje także obiektowość, która ułatwia zarządzanie kodem i zapewnia modułowość. Pozwala także na rozdzielenie warstwy widoku, modelu i akcji. Taka struktura jest łatwiejsza w modyfikacji a poszczególne części produktu można dowolnie podmieniać bez obaw o stabilność końcowego oprogramowania.


\subsection{Automatyzacja tworzenia kodu}

Główną zaletą frameworka jest dostarczenie przez twórców wielu narzędzi do automatycznego generowania poszczególnych elementów aplikacji. Sam szkielet aplikacji można uzyskać wywołując z konsoli terminala systemowego odpowiednie polecenie. Gotowy projekt oprócz skryptu uruchamiająco-zarządzającego zawiera także zdefiniowaną strukturę plików, dzięki której możliwe jest ustawienie głównych parametrów uruchamianej aplikacji. Rysunek \ref{Rozdzial02/images/django1.tex} przedstawia przykładową strukturę katalogów projektu wygenerowanego za pomocą skryptów \programName{Django}.

% Obrazek ze strukturą plików Django
\fig{Rozdzial02/images/django1.tex}{Struktura projektu}{Drzewo struktury projektu wygenerowanego za pomocą skryptów Django.}

\programName{Django} umożliwia także uruchomienie niewielkiego serwera pozwalającego na natychmiastowe testowanie aplikacji na stanowisku deweloperskim. Uniezależnia to programistę od żmudnej konfiguracji środowiska pracy i pozwala w pełni skupić się na tworzeniu oprogramowania\cite{django1}.


\subsection{Budowa modelu aplikacji}

Tworząc projekt strony aplikacji typu line of business  ważne jest zapewnienie odpowiedniej obsługi danych. Twórcy Django zapewnili w tym wypadku maksymalnie prosty system definiowania ich struktury. Wykorzystując mnogość sterowników obsługujących różne silniki bazodanowe oraz obiektowy model ORM, użytkownik jest niemal niezależny od środowiska w jakim zamierza przechowywać informacje. Podejście takie nie tylko umożliwia programiście pracę z rozwiązaniami wielu niezależnych producentów, ale zapewnia także szybką migrację gotowego produktu pomiędzy wieloma platformami.

Na uwagę zasługuje również proces tworzenia struktury danych w bazie. Nie jest konieczne ręczne wprowadzanie serii zapytań SQL do serwera. Zabieg ten sprowadza się do poprawnego stworzenia zestawu obiektów opisujących wymagane struktury, a następnie wykonanie odpowiedniego polecenia generującego migrator. Po tym zabiegu program jest w stanie automatycznie zaimportować gotowy projekt do bazy opisanej w plikach konfiguracyjnych.

Przykładowy listing kodu potrzebnego do opisania bazy danych został przedstawiony poniżej:

\figlisting{Dodatki/Projekty/Django/project/models.py}{Fragment kodu opisujący model danych}{model danych}

Wprowadzanie testowych danych również nie wiąże się z koniecznością znajomości języków zapytań, czy posiadaniem dodatkowego oprogramowania. Uruchamiając serwer testowy, użytkownik jest w stanie zalogować się do strony administracyjnej umożliwiającej wpisanie podstawowych informacji. Na rysunku \ref{Rozdzial02/images/django2.png} prezentowana jest przykładowa strona umożliwiająca wprowadzenie danych wygenerowanych przez framework. Takie rozwiązanie znacznie przyspiesza powstawanie ostatecznej wersji produktu zapewniając automatyczne generowanie programów zarządzających danymi.

\fig{Rozdzial02/images/django2.png}{Okno wprowadzania danych}{Strona administracyjna umożliwiająca wprowadzanie danych wygenerowane automatycznie przez framework Django.}

Mapowanie struktury danych do obiektu zapewnia również sprawne wykonywanie zapytań do bazy. Wszelkie zapytania do bazy danych są generowane automatycznie wewnątrz obiektów modelu. Fakt ten umożliwia w razie potrzeby na szybkie przejście do innej bazy danych oraz ogranicza konieczność znajomości języków typu \programName{SQL}.

Obiekty modelu stworzone wcześniej mogą więc posłużyć programiście do pobierania wprowadzania oraz edycji danych. Wykorzystując odpowiednią metodę zdefiniowaną w klasie bazowej można także wykorzystać filtrowanie do pobrania odpowiednich porcji danych, dzięki czemu proces ten wykona się po stronie bazy danych, a nie w kodzie aplikacji. Dodatkowo można określić sposób sortowania informacji. Przygotowane zapytania w formie obiektów można przetestować w trybie konsolowym, który pozwala na natychmiastową weryfikację poprawności wykonanych poleceń. Gotowe instrukcje można dzięki temu wykorzystać w aplikacji mając pewność, że będą działały prawidłowo\cite{django2}.

\subsection{Warstwa prezentacji}

Obsługując duże ilości danych ważne jest również, aby zapewnić końcowemu odbiorcy odpowiedni interfejs użytkownika, który w razie konieczności powinien być prosty w modyfikacji. Wykonując warstwę prezentacji należy najpierw przygotować odpowiednie szablony których rolą jest wyświetlanie danych przechowywanych w bazie\cite{django4}.

Szablony są specjalnymi plikami html, opisującymi strukturę widoku w których wplecione są dodatkowo elementy języka \programName{Python} wyświetlające zmienne zadeklarowane wcześniej w warstwie kontrolera\cite{django1}. Założeniem szablonów jest ich prostota, oddzielenie elementów widoku od przetwarzania danych i możliwość zamiany na inne bez konieczności ingerowania w logikę aplikacji.

Szablony opakowywane są w obiekty zwane widokami. Widoki spełniają najczęściej rolę warstwy kontrolera umożliwiając pprzetwarzanie informacji. Mają one za zadanie wykonanie operacji na danych, oraz przekazanie wyników aplikacji do odpowiedniego szablonu. W wielu przypadkach ich rola może ograniczać się do bezmyślnego pobrania danych i wyświetlenia ich w niezmienionej formie. Głównymi zadaniami jest jednak przetworzenie danych przygotowując je do wyświetlenia oraz, w przypadku pobierania, sprawdzanie poprawności sekwencji wprowadzonych znaków.

Użycie szablonu w połączeniu z widokiem nie musi się ograniczać do stworzenia całej strony internetowej. Można ich także użyć do stworzenia obiektów opisujących pojedyncze widgety. Taki obiekt można wykorzystać np. do stworzenia kontrolki umożliwiającej wyświetlanie kalendarza czy innego elementu graficznego. Z powstałych obiektów można następnie tworzyć całe strony ograniczając ilość pracy potrzebnej do stworzenia aplikacji.

Ważną własnością opisywanego frameworka jest także modularność, pozwalająca na ponowne wykorzystywanie fragmentów kodu w innych projektach. Zestawy obiektów stworzonych w aplikacji można z powodzeniem wykorzystywać do tworzenia innych programów, co skraca czas przygotowania kolejnych aplikacji do minimum. W sieci można pobrać wiele modułów należących do innych programistów co sprawia, że posiadając umiejętność programowania obiektowego, można z powodzeniem stworzyć prostą aplikację, nawet pomimo braku doświadczenia w tworzeniu stron z użyciem HTML.

